Краткое Руководство Пользователя

Это пользовательское руководство расскажет о том, как скачать Tor, как им пользоваться, и что предпринимать в случаях, когда Tor не может соединиться с сетью. Если у Вас не получилось найти в этом документе ответ на свой вопрос, не стесняйтесь написать нам по адресу help@rt.torproject.org.

Пожалуйста, помните, что мы осуществляем техподдержку на добровольных началах, причём каждый Божий день нам приходит куча писем с вопросами. Поэтому не волнуйтесь, если мы медлим с ответом на Ваше письмо.

Как работает Tor

Tor - это сеть виртуальных туннелей, которая позволяет Вам лучше защищать неприкосновенность Вашей частной жизни и свою безопасность в Интернете. Работает это вот как: Tor соединяет Ваш компьютер с Интернетом не напрямую, а через цепочку из трёх выбранных наугад компьютеров (т.н. ретрансляторы) которые принадлежат к сети Tor.

На рисунке выше изображено, что происходит, когда пользователь посещает различные веб-сайты через Tor. Зелёные мониторы - это ретрансляторы сети Tor, а три ключика - это последовательные слои шифрования между пользователем и каждым следующим ретранслятором.

Всё, что вы посылаете в Интернет через Tor, становится, во-первых анонимным (скрывается источник), а во-вторых, остаётся зашифрованным на всём пути между Вашим компьютером и последним ретранслятором. Но после того, как данные покидают последний ретранслятор и отправляются к интернет-адресу своего назначения - они идут уже не в зашифрованном, а обычном, открытом виде.

Если вы передаёте особо важные данные - например, вводите логин и пароль для входа на веб-сайт - убедитесь, что работает протокол HTTPS (т.е. в адресной строке написано, например, https://torproject.org/, а не http://torproject.org/).

Как скачать Tor

Пакет программ, который мы обычно рекомендуем - это Пакет Tor-Браузера. Этот пакет не требует установки и содержит браузер, заранее настроенный таким образом, чтобы безопасно выходить в интернет через Tor. Вы просто загружаете пакет, распаковываете архив и запускаете Tor.

Есть два разных способа заполучить программное обеспечение Tor. Вы можете либо открыть в браузере Сайт Проекта Tor и скачать программу оттуда, либо вы можете воспользоваться GetTor - нашим автоответчиком электронной почты.

Как получить Tor по электронной почте

Чтобы получить Английский Пакет Tor-Браузера для Windows, отправьте письмо на адрес электронной почты gettor@torproject.org со словом windows в теле сообщения. Поле "Тема" можете оставить пустым.

Подобным же образом Вы можете запросить Пакет Tor-Браузера для Mac OS (написав macos-i386), и для Linux (написав linux-i386 для 32-битных систем или linux-x86_64 для 64-битных систем)

Если Вам нужна переведённая версия Tor, напишите в письме help. Вам придёт ответное письмо с инструкциями и списком доступных языков.

Заметка: Пакет Tor-Браузера для Linux и Mac OS X имеют значительный размер, так что Вы не сможете получить эти пакеты по электронной почте через Gmail, Hotmail или Yahoo. Если у Вас не выходит заполучить необходимый Вам пакет, напишите письмо на адрес help@rt.torproject.org и мы дадим Вам список сайтов-зеркал для скачивания этого пакета.

Tor для смартфонов

Вы можете настроить Tor на своём Android-устройстве, установив пакет, который называется Orbot. Справка по его загрузке и установке есть на Сайте Проекта Tor.

У нас также есть экспериментальные пакеты для Nokia Maemo/N900 и Apple iOS.

Как проверить, та ли у Вас версия

Прежде, чем запускать Пакет Tor-Браузера, следует удостовериться в том, что у Вас находится правильная его версия.

Программное обеспечение, которое вы получаете, сопровождается файлом, с тем же именем, что и Bundle с расширением .asc. Этот .asc файл является GPG подписью, и подтвердит, что скачанный Вами файл, является тем самым файлом, который мы Вам отправили.

Перед подтверждением подписи, Вы должны загрузить и установить GnuPG:

Windows: http://gpg4win.org/download.html
Mac OS X: http://macgpg.sourceforge.net/
Linux: Большинство Linux дистрибутивов идут с предустановленным GnuPG.

Обратите внимание, что вам может понадобиться изменить пути и команды, используемые ниже, чтобы все заработало на вашей системе.

Эрин Кларк подписывает Tor Browser Bundle ключом 0x63FEE659. Чтобы импортировать ключ Эрин, запустите:

      gpg --keyserver hkp://keys.gnupg.net  --recv-keys 0x63FEE659

    

После импортирования, подтвердите правильность подписи:

      gpg  --fingerprint 0x63FEE659

    

Вы должны увидеть:

      pub 2048R/63FEE659 2003-10-16
Key fingerprint = 8738 A680 B84B 3031 A630 F2DB 416F 0610 63FE E659
uid Erinn Clark <erinn@torproject.org>
uid Erinn Clark <erinn@debian.org>

uid Erinn Clark <erinn@double-helix.org>
sub 2048R/EB399FD7 2003-10-16

    

Чтобы подтвердить подпись загруженного пакета, запустите слудющую команду:

      gpg --verify tor-browser-2.2.33-2_en-US.exe.asc tor-browser-2.2.33-2_en-US.exe

    

В результате должна показаться надпись "Хорошая подпись" . Плохая подпись означает, что файл мог быть изменен. Если вы видите плохую подпись, отправьте сведения о том, откуда Вы скачали пакет, как вы проверяли подписи, и результат GnuPG на электронную почту help@rt.torproject.org.

Если после проверки подписей Вы увидели результат "Хорошие подписи , то теперь Вы можете извлечь пакет архива. Вы должны увидеть каталог наподобие tоr-browser_en-US. В этом каталоге есть другой каталог Docs, который содержит файл с именем changelog. Вы должны убедиться, что номер версии в верхней строке в файле изменений соответствует номеру версии в имени файла.

Как использовать Tor Brouser Bundle

После загрузки Tor Browser Bundle и распаковки архива, должна появиться папка с новыми файлами внутри. Один из этих файлов исполняемый и называется "Start Tor Browser" (или "start-tor-browser", в зависимости от операционной системы).

После запуска Tor Browser Bundle, сперва Вы увидите запуск Vidalia и подключение Вас к сети Tor. После этого запуститься браузер, подтверждающий, что вы сейчас используете Tor. Вы увидите https://check.torproject.org/. Теперь вы можете пользоваться Tor.

Обратите внимание: очень важно, чтобы вы использовали браузер, который поставляется вместе с Tor Brouser Bundle, а не Ваш собственный браузер.

Что делать, если Tor не подключается к сети

Некоторые пользователи заметили, что Vidalia иногда не может подключиться к сети Tor. Если это происходит, убедитесь, что Вы подключены к Интернету. Если Вам нужно подключиться к прокси-серверу, см. ниже Как использовать открытые прокси.

Если обычное интернет-соединение работает, но Tor не может подключиться к сети, попробуйте выполнить следующие действия: откройте панель управления Vidalia, нажмите на Лог сообщений и выберите вкладку Расширенные настройки. Вполне возможно, что Tor не подключается к сети, потому что:

Ваши системные часы отключены: Убедитесь, что дата и время на вашем компьютере установлены правильно, и перезапустите Tor. Вам может понадобиться синхронизация системных часов с сервером.

Вы находитесь за брандмауэром: чтобы указать Tor использовать только порты 80 и 443, откройте панель управления Vidalia, нажмите Настройки и Сети, и поставьте галочку там, где написано Мой брандмауэр позволяет мне подключаться только к определенным портам .

Ваша антивирусная программа блокирует Tor: Убедитесь, что ваша антивирусная программа не мешает Tor подключаться к сети.

Если Tor по-прежнему не работает, вполне вероятно, что Ваш провайдер (ISP) блокирует Tor. Очень часто это можно обойти с Tor мостов - скрытых реле, которые не так легко заблокировать.

Если Вам нужно выяснить, почему Tor не может подключиться, отправьте нам письмо по электронной почте help@rt.torproject.org с соответствующей информацией из журнала логов.

Как найти мост

Чтобы использовать мост, Вы должны сначала его обнаружить; это можно сделать на bridges.torproject.org, или Вы можете отправить письмо на bridges@torproject.org. Если Вы отправили письмо, пожалуйста, убедитесь, что Вы пишете get bridges в теле письма. Без этого Вы не получите ответа. Обратите внимание, что Вам нужно отправить это письмо, или с gmail.com, или с yahoo.com.

Настройка нескольких мостов сделает Ваше Tor соединение более стабильным, в случае, если некоторые из мостов стали недоступны. Не существует гарантий, что мост, используемый сегодня, будет работать завтра, так что Вы должны постоянно обновлять список мостов.

Как использовать мост

Если Вы можете использовать несколько мостов, откройте панель управления Vidalia, нажмите Настройки, затем Сети, и поставьте галочку там, где написано Мой провайдер блокирует подключение к Tor сети. Введите список мостов в поле, находящееся ниже, нажмите OK и перезапустите Tor.

Как использовать open proxy

Если использование моста ни к чему не приводит, попробуйте настроить Tor использовать HTTPS или SOCKS прокси, чтобы получить доступ к сети Tor. Это означает, что даже если Tor заблокирован в Вашей локальной сети, можно безопасно использовать открытые прокси-серверы для подключения к сети Tor и к свободному от цензуры Интернету.

Для следующих действий, вы должны иметь функциональные Tor/Vidalia конфигурации, и список HTTPS, SOCKS4 или SOCKS5 прокси.

Откройте панель управления Vidalia и нажмите Настройки.
Нажмите Сети. Выберите Я использую proxy для доступа к сети интернет.
В поле Адрес, введите адрес open proxy. Это может быть имя прокси или IP адрес.
Введите порт proxy.
Как правило, Вам не нужно вводить имя пользователя и пароль. Если подобная информация все же понадобится, то введите ее в соответствующие поля.
Выберите Тип для прокси, таких как HTTP/HTTPS, SOCKS4, или SOCKS5.
Нажмите OK. Vidalia и Tor в теперь настроены на использование прокси для доступа к остальной части сети Tor.

Часто задаваемые вопросы

В этом разделе находятся ответы на некоторые наиболее распространенные вопросы. Если ваш вопрос не упомянут здесь, пожалуйста, отправьте письмо на help@rt.torproject.org.

Невозможно извлечь архив

Если Вы используете Windows и не можете извлеч архив, установите 7-Zip.

Если вы не можете скачать 7-Zip, попробуйте переименовать расширение файла с .z на .zip и использовать WinZip для извлечения архива. До переименования файлов, укажите Windows показать расширения файлов:

Windows XP

Откройте Мой компьютер
Нажмите Инструменты и выберите в меню Настройки папки....
Нажмите на вкладку Просмотр
Уберите галочку со Скрыть расширения для известных типов файлов и нажмите OK

Windows Vista

Откройте Компьютер
Нажмите на Организовать и выберите в меню Папку и настройки поиска
Нажмите на вкладку Просмотр
Уберите галочку со Скрыть расширения для известных типов файлов и нажмите OK

Windows 7

Откройте Компьютер
Нажмите на Организовать и выберите в меню Папку и настройки поиска
Нажмите на вкладку Просмотр
Уберите галочку со Скрыть расширения для известных типов файлов и нажмите OK

Vidalia требует пароля

Вы не должны вводить пароль при запуске Vidalia. Если Вы уже написали его, есть вероятность столкнуться с одной из следующих проблем:

Вы уже запустили Vidalia и Tor: Например, такая ситуация может возникнуть, если Вы уже запустили Vidalia bundle и теперь пытаетесь запустить Tor Browser Bundle. В таком случае, закройте Vidalia и Tor, и запустите их заново.

Vidalia перестала работать, но Tor функционирует: Если диалоговое окно, которое запрашивает пароль, имеет кнопку перезагрузки, Вы можете нажать на эту кнопку и Vidalia перезапустит Tor с новым случайным паролем. Если вы не видите кнопку перезагрузки, или если Vidalia не может перезапустить Tor, запустите диспетчер задач, и отключите Tor процесс. Затем, с помощью Vidalia перезапустите Tor.

Для дополнительной информации, посмотрите FAQ на сайте Tor Project.

Flash не работает

По соображениям безопасности, Flash, Java и другие плагины в настоящее время отключены для Tor. Плагины работают независимо от Firefox и могут осуществлять деятельность на вашем компьютере, отрицательно влияющую на анонимность.

Большинство видео на YouTube работают на HTML5, так что их можно посмотреть через Tor. Вам надо включить HTML5 триал на сайте YouTube прежде, чем использовать HTML5 плеер.

Обратите внимание, что браузер не будет помнить, что Вы присоединились к триалу, когда вы закроете его, так что вам придется повторно включить триал при следующем запуске Tor Browser Bundle.

Посмотрите Torbutton FAQ, чтобы получить дополнительную информацию.

Я хочу использовать другой браузер

По соображениям безопасности, мы рекомендуем Вам просматривать веб-страницы только через Tor с использованием Tor Browser Bundle. Это технически возможно использовать Tor с другими браузерами, но тем самым Вы открываете себя для потенциальных атак.

Почему TOR такой медленный

Tor может быть немного медленнее обычного интернет-соединения. В конце концов, ваш трафик передается через много разных стран по всему миру!